\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

Internet merupakan salah satu inovasi yang mengubah dunia. Internet
memungkinkan penggunanya untuk berkomunikasi, berbagi informasi, dan
mengakses berbagai layanan. Salah satu bentuk layanan tersebut adalah
layanan komputasi dimana pengguna dapat menggunakan sumber daya komputasi
yang disediakan oleh penyedia jasa sehingga pengguna tidak perlu melakukan
komputasi di perangkat mereka sendiri. Hal tersebut memungkinkan pengguna dari
layanan komputasi untuk melakukan komputasi yang berat tanpa harus memiliki
perangkat yang memadai.

Penyedia jasa komputasi tersebut biasanya memiliki sumber daya komputasi
yang sangat besar untuk melayani pengguna mereka. Sumber daya komputasi
tersebut berupa satu atau lebih server fisik. Penggunaan server
fisik tersebut dapat diatur dengan menggunakan teknologi virtualisasi
yang nantinya membagi server fisik tersebut menjadi beberapa bagian
yang akan digunakan oleh pengguna agar \emph{resources} server fisik tersebut
dapat digunakan secara maksimal. Selain itu, penggunaan teknologi virtualisasi dapat
mengurangi \emph{cost} dibandingkan dengan menggunakan lebih banyak server fisik.

Pengelolaan sumber daya komputasi memerlukan manajemen yang baik agar sumber
daya tersebut dapat digunakan secara efisien dan sesuai dengan kebutuhan
pengguna. Untuk mengelola sumber daya komputasi tersebut, salah satu
\emph{tool} yang dapat digunakan adalah Kubernetes. Kubernetes
adalah sebuah sistem manajemen \emph{container} sumber terbuka. Kubernetes
didesain untuk mengelola siklus hidup dari \emph{container} sehingga kelangsungan
sistem dapat diprediksi, \emph{scalable}, serta memiliki ketersediaan yang tinggi.
Beberapa layanan yang disediakan oleh Kubernetes adalah \emph{load balancing} dan
\emph{service discovery}, orkestrasi untuk tempat penyimpanan, automasi sistem
untuk \emph{rollout} dan \emph{rollback} sistem, serta mekanisme pemulihan
pada sistem.

Namun, penggunaan Kubernetes secara \emph{default} bukan berupa \emph{multi-tenant}.
Semua \emph{pods} yang merupakan unit terkecil di dalam klaster Kubernetes dapat
berinteraksi satu sama lain dan semua \emph{network traffic} tidak terenkripsi \parencite{kubernetes-website-multi-tenancy}.
Hal tersebut dapat menimbulkan masalah karena pengguna yang satu dapat
melihat data dari pengguna yang lain. Oleh karena itu, diperlukan
implementasi \emph{multi-tenancy} yang baik pada Kubernetes jika
sebuah klaster Kubernetes akan digunakan oleh lebih dari satu pengguna.

Pada penelitian ini akan dibahas mengenai implementasi \emph{multi-tenancy}
pada Kubernetes. Implementasi tersebut diharapkan membuat klaster
Kubernetes dapat digunakan oleh beberapa pengguna sekaligus dan juga dapat
mengurangi \emph{cost} dengan cara memanfaatkan \emph{resources} yang ada
pada klaster secara menyeluruh dan efektif sehingga tidak perlu menggunakan
\emph{resources} yang baru.

\section{Rumusan Masalah}

Berdasarkan hal yang telah dipaparkan di latar belakang, rumusan masalah
yang diangkat dalam Tugas Akhir ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}[itemsep=-0.2cm, topsep=-0.3cm]
  \item{Bagaimana cara mengimplementasikan \emph{multi-tenancy} pada klaster Kubernetes?}
  \item{Apa perbedaan implementasi \emph{multi-tenancy} yang dapat digunakan pada klaster Kubernetes?}
\end{enumerate}

\section{Batasan Masalah atau Ruang Lingkup}

Batasan masalah atau ruang lingkup dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}[itemsep=-0.2cm, topsep=-0.3cm]
  \item{Klaster Kubernetes yang dibuat berada di lokal (komputer penulis) menggunakan \emph{tools} untuk membuat klaster lokal}
  \item{Versi Kubernetes yang digunakan adalah versi v1.31.4}
  \item{Penelitian ini akan menggunakan beberapa implementasi \emph{multi-tenancy} pada Kubernetes yang pernah diciptakan sebelumnya}
\end{enumerate}

\section{Tujuan}

Tujuan dari penelitian ini adalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}[itemsep=-0.2cm, topsep=-0.3cm]
  \item{Mengimplementasikan \emph{multi-tenancy} pada klaster Kubernetes yang dapat digunakan.}
  \item{Mengetahui perbedaan implementasi \emph{multi-tenancy} pada Kubernetes.}
\end{enumerate}

\section{Manfaat}

Manfaat dari penelitian ini adalah untuk meningkatkan kegunaan dari
klaster Kubernetes dengan menggunakan teknologi \emph{multi-tenant}
sehingga dapat mengurangi \emph{cost} dalam penyediaan
\emph{resources computing}.
